古典。歌劇。女高音

剩係討論女歌唱家 男嘅真心唔太識

唔知連登有無同好
無同好都純粹自我些牙下一啲我鍾意嘅曲目～～
不過有同好可以互相交流下

個人比較鍾意聽bel canto個時代嘅歌劇，第一首分享啲比較熱門嘅＋我第一首接觸嘅歌劇 - Donizetti嘅Lucia di Lammermoor。

依首spargi d'amaro pianto係差唔多到依套歌劇尾聲嘅aria, 略略咁講一講套歌劇，真心可能會有錯 錯左多多指教。套歌劇係講 片入唱緊嘅女主角(Lucia)鍾意左個男主角，但係因為佢阿哥，個女主角被逼同左另一個男人結婚。喺唱依首aria之前條女因為太愛個男主角就痴撚左線殺死左佢未婚夫（毒撚嘅命運 ）之後佢落返去大廳見到啲親朋戚友就開始唱依套歌劇最出名嘅mad scene. 依首係個mad scene嘅尾段，啲親朋戚友都知條女殺死左佢未婚夫。條女唱完之後自己都死撚埋（好似）。

不過依首aria難就難在佢有好多花腔2：55 - 3：08（嗰啲上上落落，好似依家pop music嘅vocal run咁）同埋好trills, （2：20嗰一個，震音，但係好快嘅震音），同埋當然係最後嘅高音（雖然對好多唱開依範嘅女高音都係濕濕碎）不過要唱過個choir同啲樂器其實係好有難度。加上喺歌劇入面歌唱家都係唔會用mic, 靠自己身體去project把聲。

Joan Sutherland入面嘅女高音其實唱依個角色已經唱左十幾年，依段片好似係70，80年代，佢第一次唱依個角色係喺50年代尾，亦都係因為依個角色先喺國際層面上出名。當然每一個女高音都有自己個人嘅特色，之後再post多啲大家都會見到。依個角色亦都俾好多人唱過，揀佢係因為佢係公認為其中最適合唱依個角色嘅女高音

anyway啦，有無人睇我都會繼續post, 如果想加入可以自便～反正都好歡迎。不過唔係首首歌我都會知道哂個背景，只係依個比較出名所以我先會知。不過我都會盡講下我知嘅嘢咁囉。

原本諗住繼續沿住Lucia di Lammermoor講，不過諗諗下都係講多啲唔同composer好似會開心啲咁（唔知點開心法其實 ）

依一套係Die Entführung aus dem Serail或者後宮誘逃。依套歌劇係莫扎特寫，依首係喺套歌劇入面頭幾首嘅其中之一嘅aria "ach ich liebte"。

喺依個位，個女主角俾班土耳其佬拐走左，跟住就俾人賣豬仔賣左俾個高官（好大陸feel ) 咁佢有個未婚夫，個未婚夫知佢俾人拐走就黎緊救佢啦，不過暫時未到 同時個土耳其高官就對佢起痰，但係女主角就用左依首同個高官講話佢有幾愛佢未婚夫，叫佢唔好搞鳩佢。（高官諗住買條女返黎實得掂，點知扑都扑唔到。。毒撚嘅命運 ）

至於入面嘅女高音雖然個樣，我都知，係好難明個高官點會起到痰，但係佢把聲好有張力同好flexible, 你聽到佢唱嘅時候成個人都好似好relax咁，每一個音都拿捏得好凖確，音量都好收放自如，尤其是喺4：57 - 5：14，你聽到佢點樣控制住自己嘅音量，點樣收同點樣放。

不過anyway啦，其實我真係勁random，開左post之後都唔太知點去寫
當係純分享囉，都會繼續post落去，有嘢想問我會盡我所能咁去答，有嘢分享都無任歡迎

你會寫啲咩？ 可唔可以集中係歌劇導向黎寫 ？
想聽啲wagner

Wagner講真好少好少聽。我聽開都係bel canto era嘅歌劇，主要嗰三個Donizetti，Bellini，同埋Rossini。Wagner之後（仲有Puccini同Verdi）嘅都好少聽 Wagnerian soprano一直都唔太勾起到我嘅興趣，主要因為我真係比較鍾意高音多啲（高過C6） 。有時都會開出黎聽下，但係唔會集中去聽。

Flagstad同埋Nilsson當然都係好知名嘅Wagnerian sopranos。因為佢地把聲夠厚，閒閒地都可以冚過哂成個orchestra。
不過真係Wagner寫嘅係剩係識依兩首，如果勉強計落去Wagnerian soprano role嘅Turnadot，同埋Macbeth都有聽過少少。但係要我寫Wagner嘅話實會露出破碇 因為真心唔係鍾意Wagner fanatic

歌劇導向寫都得嘅，不過會瘋狂唔理會剩係得男高音嘅piece 可能玩多幾個唔同嘅composer先用歌劇做主導。有時只係驚寫得太空洞啫，因為我個人本身就係咁

不過既然有人提起Wagner ，我就講一講Wagnerian soprano係啲乜。當然，我真係好少聽Wagner所以我真係唔太舉到例。不過，Wagnerian soprano role主要係形容一個女高音把聲本身係雄厚，可以好簡單咁穿透成個歌劇院，就算後面嘅orchestra係有勁多樂器。簡單黎講如果你係喺女高音嘅位置，一個無任何聲樂鍛練嘅業餘歌手就算你尖叫定大叫都會俾個orchestra冚過你把聲，但係Wagnerian soprano都能夠貌似好輕易咁唱過個orchestra，把聲可以好易咁蓋過成個歌劇院 。

Dramatic&Lyric soprano
主要黎講soprano有分兩種，Lyric同Dramatic，Lyric主要係聲會比較輕，感覺無咁重，同埋比較上靈敏 ，Dramatic把聲就主要雄厚好多，同埋聲底會比較大聲 。其實仲有其他種類嘅soprano，但係依兩個係最主要嘅分類。Wagnerian soprano就係dramatic soprano嘅最極端 。依個分類係比較上重要，因為如果一個dramatic soprano去唱一個lyric嘅role，你會覺得有啲怪，因為好多lyric嘅角色都係少女角色同好多dramatic嘅角色都係比較有權威嘅角色，好似皇后。加上如果dramatic soprano去唱lyric嘅話，有啲旋律比較快嘅話dramatic會有機會跟唔上，變左要突登扯把聲去收細去唱嗰啲位。掉返轉，如果一個lyric唱dramatic嘅話，你會見到佢有一種想死嘅感覺 ，因為佢要好用力先可以唱得過orchestra。佢把聲會變到好"扯"，把聲唔會自然得去邊。所以依個分類比較上黎講係好重要。

俾個example大家聽下睇下聽唔聽到個分別喺邊。用依個做比較就會聽得出好明顯點解會有依個分類及佢嘅重要性，同埋當一個lyric去唱一個dramatic嘅角色會有啲乜嘢問題。第一個其實係會好傷唱嗰個把聲。只要個歌唱家把聲係要扯出黎先唱到個dramatic效果，佢把聲好快就會玩完 。

依個係Anna Netrebko，一個我唔會歸類為dramatic嘅soprano唱"In questa reggia" - Turnadot, Puccini

依個係Birgit Nilsson唱同一首曲目。

其實第一個音你已經聽得出Netrebko把聲係要推出黎，相比起Nilsson把聲係好自然。
Netrebko 3：33 - 3：55
Nilsson 3：20 - 3：38
依段高音就真係會聽得出兩者嘅分別。依段最高音嘅B5都聽得出Netrebko係有啲緊唱出黎把聲。Nilsson反而好自然就帶到上去。其他位都好明顯Netrebko係要逼把聲先帶到dramatic嘅效果，但係Nilsson好自然就唱到嗰段。
Netrebko 5：50
Nilsson 5：15
依到亦都係成首曲目最高音嘅位置（C6），聽得出Netrebko佢嘅C6係無咁穩定相比起Nilsson嘅C6，Nilsson嘅C6係實同埋極有穿透力。但係Netrebko因為佢仲要推把聲所以佢嘅C6係逼出黎，比較上無咁穩。

Netrebko其實本身出一啲無咁dramatic嘅角色係無乜問題，但係問題係佢揀左個角色嘅需求係超越佢把聲可以俾到。如果掉返轉要Nilsson唱Le Boheme入面嘅Mimi，Nilsson都唔會唱得好。所以揀選啱嘅角色黎唱對歌唱家都係一個好大嘅問題。遲下再深入啲我會再post多啲關於依個問題嘅嘢。

喺收皮之前俾多一首我個人覺得好Dramatic嘅角色俾大家聽

依個個orchestra大家應該都聽到有幾咁大。依個係"Esprits de l'air" -
Esclarmonde, Massenet。
入面嘅女高音係我第一個post嘅Joan Sutherland。依個時候不得不佩服係佢已經57歲，入面仲要有D6，但係佢都仲唱到。加上把聲要夠大先會唱到個感覺出黎（雖然依個係Sutherland其中一個出名嘅原因）
依個歌劇亦都好少有演出，主要因為對女高音嘅需求太大，首先又要dramatic，樂譜入面仲要有個G6（Joan Sutherland無唱到）所以好少會有演出。但係依個都係一個比較經典同難度較高嘅Dramatic女高音嘅例子。

今日略略講下Baroque，依個類別嘅音樂好考起唱嗰個嘅技巧。

喺講之前，都略略講埋之後會寫啲乜，我諗依個post之後會再post一啲法國歌劇嘅曲目，之後就會開始沿住一套歌劇咁寫（應該 ）第一個寫嘅應該會係Beatrice di Tenda，一個我最鍾意嘅composer，Bellini寫嘅歌劇 。

Anyway，Baroque係喺bel canto era再之前興起嘅音樂類型黎（大概17-18世紀）。聽嘅時候可能會有種置身喺宮庭嘅感覺 。喺到都講下bel canto era係啲乜，所謂嘅bel canto時代係大概18 - 19世紀寫嘅歌劇，圍繞住Donizetti，Bellini，Rossini依三個主要意大利嘅composer寫嘅歌劇形成嘅一個genre。佢地寫嘅歌劇都係被稱為bel canto repertoire。Bel canto略略咁講係一個歌唱嘅理論，係研究點樣每一個音符應該點樣發聲先係完美。依啲歌劇都可以話係圍繞住歌唱技巧而寫。而第一個post嘅Lucia di Lammermoor正正就係一個bel canto repertoire。之後我再postWagner嘅歌劇係一個轉捩點，重心由歌唱技巧去到喺樂器嘅組合同樂譜上，亦因為為左帶出戲劇效果變左用多左好多樂器，所以成個重心變左做又點樣優美咁帶出每個音符 到 點樣成功唱到一個唔會俾Orchestra嘅樂器掩蓋左嘅歌聲。所以唱到Wagner嘅歌劇未必可以唱到Bel canto但係同時唱到Bel canto又未必唱到Wagner，因為所需嘅技巧都唔太相同。所以一個簡略嘅進化史就係Baroque -> Bel canto -> Wagner..... Baroque music喺再之前，佢嘅特質同我之前post嘅都唔同感覺都唔會太一樣。簡單聽落會聽到比較多啲弦音。因為好多喺依個時期寫嘅曲目都會用到一種樂器叫Harpsichord。

依一件，所以好多Baroque嘅音樂都會聽到好重弦音。另外節奏感極重都係其中一個特點。聽落會有種想跟住擺動嘅感覺。Baroque對歌唱家本身嘅技巧需求都係極大，因為入面有極多嘅花腔。如果無返咁上下技巧係絕對唔會唱到依個genre。

今次share嘅係"Agitata da due venti" - Griselda, Vivaldi.

Vivaldi算係Baroque入面其中一個成就較高嘅composer，成首嘅節奏感係極度強同埋係極考唱嗰個嘅花腔技巧。而入面嘅Bartoli比較出名都係佢嘅花腔技巧，佢唱嘅Baroque都係比較知名。基本上成首都已經係焦點，無一個位係俾個歌唱家去抖。所以我都唔會特別多講

去到依到就收皮先啦

好聰明咁post左兩次tim, 反正仲有9百幾個comment用，算luu

今日些牙一下由法國人寫嘅歌劇。我個人覺得法國歌劇嘅旋侓相比起意大利嘅較優雅 。噚日都諗左好耐究竟些牙啲乜好，不過最後都係些牙依個 。

依個係Ambroise Thomas嘅Hamlet入面嘅mad scene嘅後半部分。唱緊嘅角色係歌劇入面嘅Ophélie。喺依個位置Ophèlie痴左線因為Hamlet拒絕左佢 。依個部分有睇過書（利申：睇過但其實唔太記得 ）都應該會記得Ophelia喺書入面死嘅時候係無show出黎，只係俾另一個人話佢浸死左。亦都有好多人話佢係因為佢老豆死左所以先痴左線。但係喺依套歌劇，Ophélie嘅死係用左成個Act黎描述，我依到依一段只係依個scene嘅三分之一，喺依到之後仲有段係佢點樣浸死 。有興趣我喺完post之前會放返上半段。不過依到會見到佢係因愛而狂，最後仲痴左線死左，真正為仔死為仔亡 。。

今次依段片有英文歌詞，所以大概都會睇到佢想講啲乜 。依段片入面主要係佢唱緊一個故事係關於一隻水底嘅妖精會引啲情侶埋岸邊，之後慢慢靠緊就將佢地拉落水底浸死。之後就係成個scene最戲劇性嘅一刻，到佢痴左線講佢會為Hamlet而死。個人幾鍾意佢最後喺6：46唱嘅嗰段歌詞pour toi je meurs，覺得係一個幾好嘅closing lol。以前聽到都會個心寒左一寒，覺得依啲咁詩史式嘅愛情。。都幾浪漫咁

成個scene差唔多12分鐘，每一個位都係有挑戰性。對於我而言，依個已經係法歌劇嘅一個極致。每一個位都好考個女高音嘅持久力同埋對嘅音堿。尤其是最後個花腔由F4一口氣爬到上E6（6：53）。依一個女高音Natalie Dessay係一個比較classic嘅Lyric, 其實可以聽得出比起上次我post出黎Joan Sutherland嘅Esclarmonde佢嘅聲係比較輕同比較少女feel 。佢特別知名嘅係佢極度嘅音堿，去到Ab6。正常其實都唔會唱到咁高音，一般花腔女高音嘅需都只係去到F6，不過佢音堿咁廣係一個優勢黎，因為佢可以好容易咁唱到一啲喺正常女高音眼中係比較難唱到嘅位，依個我再post多啲佢唱過嘅曲目就會見到有啲位可能一啲女高音唱都會比較吃力，但係佢唱起黎會好似唱緊ABC咁。所以佢嘅花腔技巧都係極度知名。依個角色亦都係佢其中一個比較出名同知名嘅角色。最後我想講其實佢演得係有啲過度賣力，因為好少女高音會瞓喺到唱。。因為比較難用到力去project把聲，同埋成個production都係有啲誇大，其實比較原版嘅演出無咁多血㗎啦

不過分享到去咁多，下面係依個mad scene嘅上半段，有興趣可以睇埋，成個睇雖然有少少長，不過如果鍾意真心係好正。

最後，下次再出post應該真係會沿住一首歌劇做主導去做些牙。

無重post

卡巴yeah嘅puccini

Caballe (利申，唔識西班牙文，依家先知原來係無l音 )

真心正，係我鍾意嘅女高音其中一個，Puccini嘅話第一個諗起係佢嘅Liu，佢係concert唱過嘅signore ascolta最後Bb5嘅crescendo真係世界級，仲有好多曲目我都好鍾意聽佢唱，好似"Pace pace mio dio" - La forza del destino, Verdi，真心勁正。叫佢做Queen of Belcanto真係一啲都無誇大 遲下啲post一定都會講起佢

識貨，蝴蝶夫人都好正
不過最正係Tosca入面vissi d'arte
最尾果句Signor由最大聲一下收到最細仲要一啖氣唱晒

咁連Caballe都唔識好難話自己聽開belcanto嘅hahhaaha, 不過我好少聽Puccini，會聽其實都真係Caballe唱過我先會聽過

我諗左一段時好唔好寫Beatrice di Tenda，因為依個角色做得好剩係得Joan Sutherland ，但係睇返上面啲post又覺得好似講得太多Joan Sutherland，當然依個世界唔止得佢一個女高音係好 係真係純粹咁啱，因為我揀曲目嘅時候我些牙都係我心目中覺得最適合唱依個角色嘅女高音 。Sutherland係我覺得做過咁多個最適合唱依個角色嘅女高音（好過Gruberova）。但係因為我近排真係好鍾意依一套，所以唔介紹我諗我會有啲心掛掛

Beatrice di Tenda

(居然仲有佢後生嘅樣 ）

依套歌劇我會介紹四首曲目，全部都係有些許難度，成套歌劇我最鍾意其實會係我將會post出黎嘅第二首（Act I Finale） ，post應該就一個post一首咁講，會順返住故事順序講。但係要講返全部曲目都係略長，大概10-15分鐘左右，不過好值得聽㗎啦

講返依首歌劇，依個係Vincenzo Bellini （終年33）臨死前最後幾個歌劇，佢個人，印象中，唔係太滿意依套，因為佢寫嘅時候係比較趕咁寫出黎，因為填詞個人遲左俾貨佢，搞到佢要cut左幾段出黎。

不過講返套歌刻本身，依套歌劇圍繞住嘅Beatrice，係一個真正存在過嘅人。劇入面一開始講到Beatrice有個老公（Filippo），個老公就成日俾啲朋友話佢食軟飯，因為佢嫁俾Beatrice嘅時候係無任何知名度，但係Beatrice係一個比較高知名嘅人。之後要理解套戲仲需要知多兩個人，一個係暗戀Beatrice嘅毒撚（Orombello)，另外一個係鍾意左毒撚嘅雞 （Agnese）

歌劇一開始就講個老公成日俾好多人話佢食軟飯，咁佢嬲嬲豬左啦 ，有啲朋友就趁機同佢講話你依家其實都有一定嘅知名度，你要搵第二條女都無問題嗰喎。Filippo跟住就望望下鍾意左鍾意毒撚嘅雞（Agnese）。但係Agnese鍾意嘅唔係人夫但係係個毒撚（Orombello）。隻雞係機緣巧合底下就見到毒撚，兩個人就傾計啦，跟住毒撚講話佢鍾意左個人，臭雞都同佢講佢都鍾意左一個人。之後傾傾下毒撚就話我會用我嘅生命去保護佢鍾意嘅人，臭雞心諗依舖仲唔執到米 。但係講講下原來毒撚鍾意嘅係Beatrice ，臭雞就好撚嬲反哂面，話你鍾意個人妻都唔撚鍾意我 臭雞就好嬲當左Beatrice係佢仇人。

睇到依度係咪覺得好亂，好似睇緊TVB啲劇咁。放心，之後唔會好得去邊

跟住就黎到今次要介紹嘅曲目。

"Ma la sola, ohimè! son io" - Beatrice di Tenda, Bellini.

喺依一個位Beatrice同緊佢班friend講話佢同佢老公（Filippo）好似唔係咁開心，佢都feel到佢老公好似唔再愛佢老公好似甚至有種酸酸地嘅感覺 。班friend同佢講話好同情佢。跟住最後就係大家都話Beatrice嘅愛人只係會帶俾佢痛苦。

依首歌係依套歌劇技術層面上最高嘅一首。2：43 - 2：58係Joan Sutherland可能唱過有史而黎最費功嘅一段passage。成段有三段Trills（嗰個震出黎嘅音）仲要係一口氣唱左成段出黎。而最後亦都唱左個E6（7：33） ，雖然依個post出黎嘅係studio recording，但係喺一啲音質錄得無咁靚嘅live recording都係可以聽到同一個quality嘅唱功。

去到依度就收皮先luu～

個人鐘意alto多啲 alto既聲線好正好入腦
例如馬勒2 第四樂章果段既alto solo

利申 極少聽歌劇

contralto我就真心少聽，不過如果你鍾意聽我有一首我幾鍾意聽，依個contralto我幾鍾意聽，因為佢嘅音域同一個女高音可以相比，雖然依首無乜高音，但係音樂好haunting.... 你講嘅嗰個我就未聽過。

又返返黎Beatrice di Tenda，之前講到Beatrice同緊成班女仔friend一齊呻佢段唔完美嘅婚姻，佢老公搵搵下就搵到佢同佢啲friend，佢行過去問佢做乜成日匿埋一二邊 。Beatrice好巧妙就同佢講，你知㗎，佢希望佢老公會明佢喺依段婚姻有啲唔開心所以先要成日匿埋。但係佢老公就唔係咁睇，佢覺得佢匿埋係因為Beatrice妒忌佢依家係有知名度嗰個，同埋係因為Beatrice做左對佢唔住嘅嘢先要匿埋 。Beatrice聽到佢老公咁講即刻發脾氣，話佢唔愛自己都算，仲要咁樣屈自己話自己對佢唔住，唔夠專一 。嬲嬲地兩個就走左去 。

好快咁畫面就轉到Beatrice自己一個人喺間房。Beatrice原來仲有一個死鬼前夫，Facino 。佢攞住前夫幅畫，好唔開心咁同幅畫講話"自己依家好孤單（通靈 ），個個都唔理佢，個個都想害佢，甚至佢嘅現任老公都想害佢 "。突然間個毒撚走左入黎 ，佢話"個個？，仲有我呀你 "。Beatrice見到毒撚都嚇左一跳。毒撚原來有條橋度左出黎想幫Beatrice。毒撚原來依排喺到招兵，將Beatrice啲觀音兵招哂返黎，有成千幾個兵可以幫Beatrice逃離依段婚姻，就算佢老公之後要害Beatrice都唔會害到。Beatrice好理性咁解釋話邊撚個都可以幫我，唯獨是你唔得 。Beatrice話如果佢俾毒撚幫，個個都會覺得Beatrice係對佢老公不忠，個個都會覺得毒撚幫佢係出於愛慕，所以佢更加唔可以俾佢幫。但係毒撚好撚厚面皮，死都唔肯走，仲跪低話一係俾佢幫，一係佢就長跪不起 。

跟住就黎到今次嘅曲目。

毒撚一跪落黎，Beatrice老公同臭雞 走左入黎。臭雞一直視Beatrice為情敵就同Beatrice老公一齊指控Beatrice同毒撚通姦 。

0：00 - 4：20，依到有好多把聲重疊，不過比較出同高嘅嗰把女聲係Beatrice，佢主要唱緊佢知道佢老公玩緊啲乜嘢把戲，話愛佢同信任佢嘅後果就係俾佢指責。佢老公係比較沉嘅男聲，話佢俾一個唔守貞操嘅人愛好慘。。當然臭雞就加把聲同Beatrice老公扯貓尾。毒撚發覺係佢搞到Beatrice俾人指控覺得自己好垃圾（你係垃圾 ）。

4：25 - 5：42，佢老公好嬲就叫啲兵去捉Beatrice同毒撚，要帶佢地兩個去法庭告佢通姦 。毒撚話Beatrice係清白，但係佢老公一心就係要害Beatrice等佢可以攬哂所有權力，唔洗再俾人話佢食軟飯。Beatrice無諗過佢老公會去到咁盡就話唔好咁啦，停一停，諗一諗。依家停手個天都會原諒你 。

5：42 - 7：59，依到應該係Bellini寫過我最鍾意嘅Cabaletta。Beatrice深知佢就算講啲乜佢老公都係唔會放過佢，佢老公同臭雞一定會搵到辦法入佢罪 。佢就話地上所有人可能已經離棄佢，但係佢信天上一定會有公義。佢同時同佢老公講就算我可能會死得慘，但係佢老公一定會死得慘過佢好多。之後毒撚同Beatrice就俾人捉走左。

最後嗰段好有戲劇性，唱嗰個都仲係Joan Sutherland。佢嘅live recording好耐之前YouTube都仲有，不過個channel因為copyright成個俾YouTube剷撚左。依個係studio錄音，但係依段錄音係我覺得最好嘅一段錄音，唔會再有可能比依家更好。有啲highlight好似喺6：50嘅Db6，同埋最後加插嘅E6（原本唔喺個樂譜入面）成個act I finale都加添左好多刺激感 同時聽得出Beatrice面對住前面嘅逆境都要扮到好無事，保持住佢自己嘅權威，唔知點解聽到依到覺得Beatrice如果係現實嘅人會係一個好聰明嘅女人 。

究竟Beatrice可唔可以有開心結局，下回再分解lol，喺到就收皮先luuuuuu。。。

利申：以上劇情可能有誤解情況，我已經好努力嘗試理解，如果發現有錯可以指出

對唔住啊巴打我離開左咁耐 估唔到你三個月前竟然出左過咁齊全講女高音geh post 我真係好想加精華 好滾動

原諒我果段時間主要聽kpop 所以無點留意
opera 直到近期我聽翻 再係連登search 先發現你出過呢個post

我今晚聽左donizetti geh l'elisir d'amore 估唔到主要係香港人唱都唔錯 個唱adina geh 花腔女高花腔唔錯 發聲過得去

我會睇翻你寫過D野架啦 可以交流下真係好開心～

sorry for 1999

加精華啦 你應該睇到我寫到棄左post Lol, 寫寫下寫到無乜心機就無再寫落去hahaha, 不過有個人交流下又有返心機想寫luuu

不過都唔係好齊全lol, 好無方向咁寫，基本想寫啲乜就寫左落去lol

又聽歌劇 我成日都覺得自己唔會坐到成套歌劇，會睇到一半之後瞓著 都係鍾意可以隨時聽自己聽嘅歌，真心唔係套套歌劇入面全部歌我都會鍾意聽

我上面寫啲嘢其實基本上你都知㗎啦

L'elisir d'amore我都未聽過，你講起我先開左黎聽 又多左首新歌入袋 好多發聲都過得去嘅講真，有時我無聊都會喺YouTube聽啲冷門嘅聽下，係佢地無個技巧去唱到好似以前啲人咁啫。反而發聲技巧未學識成日都俾人推到上去做prima donna

其實我都唔係完全enjoy咁聽曬全劇geh 因為坐到pat pat有 D痛 而且要連續聽成個鐘(一個act geh 時間) 不過呢套l'elisir d'amore咁arm得兩個act 又係bel canto 而且又係喜劇 所以都幾arm我 (雖然我最中意聽mad scene～～～) 遲D我會聽和慧果套aida 有成四個act 而且係正歌劇會好嚴肅 (其實最重要係因為接近Verismo 無花腔唔係好過癮～)

反而發聲技巧未學識成日都俾人推到上去做prima donna
呢句令我諗起anna netrebko 成日都舌根音夾硬唱dramatic角色 明明只係lyric soprano 發聲又有問題

帶cushion入去坐囉

Aida我聽過，但係無乜太大興趣，唔知係咪因為無乜幾個我鍾意嘅女高音試過依個role，係剩係聽過俾人讚到飛起嘅Act II Finale。

和慧我第一次聽依個名 好dark呀把聲, 唔知係咪因為好少聽依啲repertoire成日覺得好多新嘅女高音都係lyric多。不過頭先喺youtube睇左幾段video, 雖然把聲好dark但係又好似無dramatic個size，同埋好一時時感覺上，但係佢唱得好嗰時係唔錯，尤其是我成日覺得verdi係好需要啲咁dark嘅聲先唱到。不過睇左啲要花腔嘅，唔知係咪因為真係太dark所以啲花腔唔係太跟得上tempo。不過好出名咁，應該會幾好睇。

不過你成日都睇歌劇嘅，我聽左咁耐都未鼓到動力去買飛入場睇。或者有可能因為無friend陪我去睇，同埋真係有聽開嗰啲附近都好似無乜production。

Verdi我幾鍾意，有啲cabaletta係好hit中我啲口味，但係都係嗰句，要我睇成套我諗我會瞓著。仲要成4個act hahaha.

hahaha, Netrebko係真係好奇怪，成日唱一啲唔啱佢嘅role, 好似I Puritani同埋Anna Bolena依啲belcanto role真心唔啱佢，佢無個vocal range但又要唱埋啲高音，真心聽到都覺得好傷佢把聲。

netrebko最錯係唱我最中意geh Lucia di Lammermoor!!! 把聲唔對路 花腔唔得 仲要E flat 永遠都flat到喊 我覺得sutherland聽到佢咁樣糟蹋Lucia法會係墳墓度爬翻出黎搵佢

hahahahaha, 依家好似做得女高音都要唱一次lucia di lammermoor咁 好似真心未見過一個花腔女高音係無唱過lucia.

sutherland應該都未走佢開始唱lucia嗰時。不過嗰一代啲人都好謙卑，好少會講其他女高音壞話。唔係我都聽下佢點睇netrebko lol

最近搵到個痴撚線嘅dessay bell song.

唔知你有無睇過，因為我都係最近先知佢有咁痴線過

不過難得你肯同我交流，我最近隻眼發炎，有時上到黎望望下對眼攰到諗唔到嘢。。。可能會覆得勁慢lol

字數限制quote唔到lu
我有聽過dessay 隻bell song啊 其實佢本錢真係好好 隨便都上到G6 定 G#6 佢唱過offenbach 果隻木偶之歌都上到G# voice of spring 好似上到A 不過應該就係因為太搏命上高音 加上演出好頻密 而家佢把聲好似已經差曬 (定係已經無再演出美聲作品 改唱jazz? ) 如果佢唔成日上到咁高音可能可以唱耐少少